<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Local Data Lab</title>
    <description>Seminario de periodismo de datos en el ámbito local.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 17:54:29 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2019 17:54:29 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>VOX es el partido que más crece en Twitter</title>
        <description>&lt;p&gt;Tanto la cuenta en Twitter de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vox_es&quot;&gt;VOX&lt;/a&gt; como la de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Santi_ABASCAL&quot;&gt;Santiago Abascal&lt;/a&gt; lideran el ranking de seguidores ganados semanalmente frente al resto de partidos que se presentan a las Elecciones Generales del 28A. VOX Ha obtenido esta última semana un 3.680 unas cifras mayores a las del resto, a pesar de reducir su cantidad la segunda semana de marzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que Pedro Sánchez decidió disolver Las Cortes Generales y convocar elecciones el pasado 4 de marzo, según la fecha de &lt;a href=&quot;https://www.boe.es/boe/dias/2019/03/05/pdfs/BOE-A-2019-3109.pdf&quot;&gt;publicación en el BOE&lt;/a&gt;), el número de seguidores en las cuentas de los cinco partidos principales y la de sus líderes ha aumentado progresivamente durante la precampaña y la campaña electoral, iniciada el pasado 11 de abril.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vox-suma-3662-followers-en-campaña-electoral&quot;&gt;VOX suma 3.662 followers en campaña electoral&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/295451&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La cuenta de Twitter de Santiago Abascal, desde el inicio de la precampaña hasta esta última semana, inicio de la campaña electoral el pasado 11 de abril, se posiciona la primera entre el resto de líderes con un total de 3.362 followers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde un último puesto, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Pablo_Iglesias_&quot;&gt;Pablo Iglesias&lt;/a&gt;, líder de PODEMOS, adelanta a lo largo de estos meses a todos sus oponentes hasta posicionarse en segundo puesto con un total de 2.926 seguidores semanales ganados. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pablocasado_&quot;&gt;Pablo Casado&lt;/a&gt; mantiene sus cifras hasta el inicio de campaña, donde es adelantado por Iglesias. Los últimos en el ranking son &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sanchezcastejon&quot;&gt;Pedro Sánchez&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Albert_Rivera&quot;&gt;Albert Rivera&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-izquierda-adelanta-en-el-ranking&quot;&gt;La izquierda adelanta en el ranking&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/299351&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Durante la primera semana de precampaña, las cuentas oficiales de PSOE y PODEMOS comenzaron con un aumento de followers semanales menor al de Ciudadanos y PP hasta alcanzar niveles más elevados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;https://twitter.com/PSOE&quot;&gt;PSOE&lt;/a&gt;, a partir de la segunda semana de precampaña, comienza a aumentar sus cifras hasta posicionarse en segundo puesto. Asimismo, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahorapodemos&quot;&gt;PODEMOS&lt;/a&gt;, en cuarto lugar en un inicio, crece hasta el 25 de marzo hasta alcanzar el tercer puesto actual del ranking de aumento de seguidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En contraste, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CiudadanosCs&quot;&gt;Ciudadanos&lt;/a&gt; es el partido que menos seguidores ha aumentado desde el 4 marzo hasta la actualidad, comenzó en un segundo puesto al inicio de precampaña hasta descender drásticamente, con un ligero aumento de los seguidores la semana previa al inicio de campaña, hasta posicionándose el penúltimo. El &lt;a href=&quot;https://twitter.com/populares&quot;&gt;PP&lt;/a&gt; queda relegado a los últimos puestos, descendiendo el número de seguidores semanales progresivamente hasta quedar en último puesto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pablo-iglesias-y-podemos-líderes-totales&quot;&gt;Pablo Iglesias y PODEMOS, líderes totales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cabe destacar que a pesar del notable aumento en los seguidores de VOX y Abascal, son las cuentas de Pablo Iglesias y PODEMOS las que más seguidores poseen. Las actividades de &lt;em&gt;activefollowing *y *unfollowing&lt;/em&gt; permiten a las cuentas de Twitter aumentar su número de seguidores a la vez que disminuyen aquellos a los que siguen. Un comportamiento susceptible para la captación de nuevos simpatizantes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/300604&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los followers totales se obtienen de la diferencia entre el número de seguidores y aquellas cuentas que dejan de seguir, los unfollowers. Así, Pablo Iglesias, junto a su partido, lidera el número de seguidores en Twitter, con un total de 2.2 M y 1.3 M, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre el número de seguidores de los principales partidos políticos y sus líderes, empleados en este análisis, proceden de la herramienta de analítica de medición web y RRSS &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?q=https://socialblade.com/twitter/&amp;amp;sa=D&amp;amp;ust=1555429004402000&quot;&gt;Socialblade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En cuanto a la realización del ranking del aumento de seguidores, la información obtenida de Socialblade para la obtención de los gráficos se traspasó a un documento de Excel, dividido en dos hojas, para extraer dos principales variables: el número de seguidores de los partidos y el número de seguidores de los candidatos a presidente. A partir de ellas se ha llevado a cabo la obtención del número total de seguidores por semana, a través de la suma de los seguidores diarios de todas las cuentas (partidos y candidatos) desde el 4 de marzo hasta el domingo 14 de abril.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Para la obtención del número de seguidores de cada partido, se recogieron los datos de Socialblade en una hoja de Excel diferente donde se mostraban los followers de cada cuenta (partidos y candidatos).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel y Google Spreadsheet. Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;. Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/14sndkp1rUlVYaqFKeoilzXKPHQL728KZY0doWR-7Lz4/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/voz-crece-twitter/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/voz-crece-twitter/</guid>
        
        
        <category>redes</category>
        
        <category>discurso</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La carrera electoral que se juega en Facebook</title>
        <description>&lt;p&gt;Las redes sociales juegan un papel muy importante en la carrera electoral de los partidos, pero en algunas ocasiones los resultados reales distan mucho de la popularidad de los políticos en la red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las redes sociales ya son una parte importante de la vida de los ciudadanos, y los políticos lo saben. Por ello cada vez les dedican más tiempo y cuidado. Facebook juega un papel importante en la comunicación, pero el partido más votado no siempre es el que más seguidores reúne en redes sociales.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-chart&quot; data-src=&quot;visualisation/298955&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si comparamos los seguidores en la red social Facebook que tienen cada partido y candidato nos daremos cuenta de que unos destacan más que otros. En cuanto a partidos, Podemos es el que cuenta con más seguidores, seguido de Ciudadanos y Vox. El líder de la formación morada también es el candidato con más seguidores, le sigue Ciudadanos y Esquerra Republicana.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-chart&quot; data-src=&quot;visualisation/298942&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La media de menciones a los partidos ganan en número a los candidatos. La alusiones en esta red social se hacen con más regularidad a las formaciones políticas, lo que les dota de mayor peso. El único candidato que supera en alusiones a su partido es Gabriel Rufián, y el partido que más menciones en relación a su candidato genera es Vox.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-chart&quot; data-src=&quot;visualisation/299096&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los videos son la herramienta más usada por nuestros políticos para comunicarse con los ciudadanos. Tanto es así, que los seis partidos analizados les dan mucho peso en sus redes. A la hora de comunicarse mediante escritos, Esquerra y Unidas Podemos les dan mucho más valor que el resto de formaciones, seguidos de Vox. La fotografías también son un recurso bastante extendido, menos en la formación naranja. Ciudadanos únicamente invierte un 11% en fotos del total de su contenido en Facebook.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por &lt;strong&gt;Claudia Saumell&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Enrique Más&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 12 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/carrera-electoral-se-juega-en-facebook/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/carrera-electoral-se-juega-en-facebook/</guid>
        
        
        <category>redes</category>
        
        <category>discurso</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La izquierda pierde con la edad</title>
        <description>&lt;p&gt;Los resultados electorales de las últimas cuatro elecciones generales en Elche reflejan la influencia de la edad. Los votos, analizados por secciones censales, constatan que en las zonas con mayor presencia de jóvenes, PSOE y Podemos obtienen mejores resultados que en las que reside una población con mayor edad. Algo similar sucede en Ciudadanos, donde el año de nacimiento de los ilicitanos ejerce una influencia todavía mayor. En el PP, en cambio, sucede lo contrario: sus resultados mejoran cuando crece la edad de sus electores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;lt;iframe class=”embed-responsive-item”src=”/assets/images/flowers.html”
    sandbox=”allow-same-origin allow-scripts”
    width=”100%”
    height=”500”
    scrolling=”no”
    seamless=”seamless”
    frameborder=”0”&amp;gt;
&amp;lt;/iframe&amp;gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;0-19-años-ciudadanos-domina-entre-los-padres-con-hijos-a-su-cargo&quot;&gt;0-19 años: Ciudadanos domina entre los padres con hijos a su cargo&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/290450&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ciudadanos presenta la tendencia más positiva al tener en cuenta la presencia de menores de 19 años en las secciones censales de Elche. El partido naranja obtiene sus mejores resultados en las zonas en las que estos niños y jóvenes, la inmensa mayoría dependientes económicamente de sus padres, suponen un mayor porcentaje de la población.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La línea del PSOE en estas zonas también crece, aunque de manera menos evidente. Este apoyo fue mucho mayor en 2008, cuando la mayor parte de sus mejores resultados se produjeron en las secciones más rejuvenecidas. La tendencia empezó a revertirse en 2011 y cambió definitivamente en 2015, coincidiendo con el surgimiento de los nuevos partidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta variable apenas influye en el voto de Podemos. En el del PP, en cambio, sí se observa un claro descenso de sus resultados en las zonas con menor porcentaje de menores de 19 años, especialmente a partir de 2011.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;20-39-años-el-psoe-aún-seduce-a-los-millenial&quot;&gt;20-39 años: el PSOE aún seduce a los millenial&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297137&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;40-59-años&quot;&gt;40-59 años&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297139&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;60-79-años&quot;&gt;60-79 años&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297143&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;más-de-79-años&quot;&gt;Más de 79 años&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297168&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-izquierda-pierde-con-la-edad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-izquierda-pierde-con-la-edad/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
