<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Local Data Lab</title>
    <description>Seminario de periodismo de datos en el ámbito local.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 22 May 2019 17:05:55 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 22 May 2019 17:05:55 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Éstas son las propuestas de los partidos ilicitanos para el 26M</title>
        <description>&lt;p&gt;Este es el resumen de las 833 medidas planteadas por cinco de los partidos que han tenido representación en el Pleno Municipal de la pasada legislatura: PSOE, Partido Popular, Compromís, Ilicitanos por Elche y el Partido de Elche —la ausencia de Ciudadanos se debe a que no publicó su programa electoral ni respondió a ninguna de nuestras solicitudes—. Compara mediante estas visualizaciones qué importancia le dan los partidos a cada tema y, sobre todo, qué piensan hacer al respecto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;las-promesas-tema-a-tema&quot;&gt;Las promesas, tema a tema&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/342295&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A grandes rasgos, los programas de PSOE, Partido Popular, Compromís, Ilicitanos por Elche y el Partido de Elche son bastante homogéneos. Incluso hay temas en los que las medidas son prácticamente exactas, como la construcción de un nuevo Conservatorio de Música o la solución urgente del problema del Mercado Central. No obstante, siguen encontrándose importantes diferencias ideológicas. Por ejemplo, los únicos partidos que contemplan propuestas en el ámbito local para el colectivo LGTBI+ son PSOE y Compromís. Otro conflicto se presenta a la hora de hablar de impuestos, ya que los partidos de izquierdas abogan por mantenerlos o incrementarlos, mientras que el resto de formaciones tienen intenciones de reducirlos o incluso suprimirlos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;de-qué-habla-más-cada-partido&quot;&gt;¿De qué habla más cada partido?&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/294963&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Además de las propias propuestas, un buen ejercicio para saber qué importancia le dan los partidos a los problemas de la ciudadanía es contar cuántas medidas plantean para cada tema. Entre las formaciones propias del bipartidismo, PP y PSOE, se observan diferencias importantes: por un lado, el partido encabezado por Carlos González le da una  especial importancia a Medioambiente, Cultura, Educación y Juventud. Por otro lado, el Partido Popular cuenta con otras prioridades, como son Bienestar Social, Pedanías,  Agricultura o Turismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A diferencia del PSOE, el partido encabezado por Pablo Ruz cuenta con pocas medidas de Educación (3), pero le da una mayor importancia a las políticas de Empleo y Economía (13). En cuanto a las ayudas sociales, ambos partidos coinciden en número de propuestas: 17 de Dependencia + 11 de Servicios Sociales en el caso del PSOE, frente a las 28 que propone el PP de Bienestar Social. No obstante, en materia de Igualdad, tema en el que el PSOE tiene más propuestas que ninguno, encontramos otra diferencia importante: 9 medidas del partido de González frente a 2 del de Ruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con respecto al resto de partidos, en un golpe de vista se aprecia a qué le da más importancia cada uno. Compromís aboga por impulsar el Urbanismo, la Economía, el Medioambiente (coincide con el PSOE e Ilicitanos por Elche) y las Pedanías; e  Ilicitanos por Elche se centra también en Medioambiente y Pedanías, pero destaca su énfasis en Sanidad y Deporte al ser la formación con más propuestas en ambos temas. Finalmente, el Partido de Elche, que destaca por el ser partido con el programa más escueto, centra sus puntos en Cultura, Deporte y Empleo; no obstante, el documento está bastante repartido, ya que ningún tema supera las diez medidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por &lt;strong&gt;Dámaso Mondéjar&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Cristian Ramón Marín&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos para desarrollar estos contenidos se han obtenido del análisis pormenorizado de los programas electorales de cinco de los partidos que han tenido representación en el Pleno Municipal de la pasada legislatura: PSOE, Partido Popular, Compromís, Ilicitanos por Elche y el Partido de Elche. Se intentó contactar con Ciudadanos por distintas vías para obtener su programa electoral, pero nunca hubo respuesta.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Los bloques temáticos se han escogido con un objetivo principal: ofrecer una visión global del programa de cada partido, tanto a nivel ideológico como de gestión de los recursos municipales. Finalmente, se han seleccionado 19: Turismo, Cultura, Empleo, Comercio, Educación, Sanidad, Pedanías, Transporte, Medioambiente, Diversidad Funcional, Inmigración, Diversidad, Fiscalidad y Pedanías.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;La metodología seguida para elaborar las visualizaciones está formada por dos pasos. En primer lugar, se clasificó en una hoja de cálculo cada una de las medidas que pertenecen a los bloques antes mencionados. En segundo lugar, se analizó cada bloque para elaborar un resumen que destacara las propuestas concretas y las medidas distintivas de cada partido. Por tanto, los resúmenes evitan los siguientes elementos: (1) formulaciones generales, (2) propuestas ambiguas, (3) medidas que ya fueron tomadas durante la legislatura anterior y que los partidos proponen mantener y (4) propuestas que no dependen de las competencias municipales.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;La visualización de ambos comparadores se ha desarrollado con la herramienta &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt; por considerarse la manera más sencilla de simplificar las propuestas.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1yqF3-5tXgure8_1ydQGmeRWCBmRXisvnYM_R4qPq4PI/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 22 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/propuestas-partidos-ilicitanos/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/propuestas-partidos-ilicitanos/</guid>
        
        
        <category>programas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La brecha entre la izquierda y la derecha es demográfica</title>
        <description>&lt;p&gt;Elche no fue una excepción el 28 de abril en la victoria del PSOE. Pero si los resultados se agrupan por bloques, la derecha ganó con holgura en las elecciones generales. La izquierda recuperó terreno en la mayor parte de las secciones censales ilicitanas, pero no sirvió para salvar una distancia aún mayor en los comicios de 2016.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/bloques.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;1760&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Los mejores resultados de Ciudadanos, PP y Vox en las zonas más envejecidas, con más mujeres, con menos extranjeros y con mayor participación decantaron la balanza.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;story/40030&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-izquierda-no-llega-al-centro&quot;&gt;La izquierda no llega al centro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los partidos del bloque de la izquierda (Podemos, Compromís y PSOE) mejoraron el 28A sus resultados en la mayor parte de las secciones censales de Elche, tanto con respecto a 2016 como a 2008. Esta mejoría fue especialmente relevante en las dos secciones censales del barrio de Los Palmerales (2_11 y 2_10), donde el PSOE alcanzó sus mejores resultados. Esta curva, en cambio, fue menos clara en la mayor parte de las zonas del oeste del barrio de Carrús, como en los alrededores de la Avenida de las Cortes Valencianas (4_11). Y la izquierda apenas ganó votos en territorios de las pedanías como Algorós (7_14) o las manzanas más céntricas de la ciudad (1_3, 1_2 y 2_1).&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/VariacionesBqsComparada.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;La tendencia, como es lógico, se invierte en el bloque de la derecha (Ciudadanos, PP y Vox). Estos tres partidos perdieron terreno en comparación con lo que los dos primeros habían logrado años atrás, pero con importantes matices en función de la zona. En parte del centro (1_3, 1_2), la derecha casi mantuvo sus apoyos con respecto a 2016 y aumentó sobre 2008. En otras, como los alrededores del Polideportivo de Carrús y el colegio Casablanca (3_27), incluso subió considerablemente en los últimos comicios. El descenso más importante del voto de derechas se produjo en la partida de la Algoda (7_23), precisamente donde Vox obtuvo el mayor porcentaje de votos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;story/40031&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;los-años-y-las-mujeres-giran-a-la-derecha&quot;&gt;Los años y las mujeres giran a la derecha&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La relación entre la edad y el sexo de los votantes con los resultados electorales de los bloques confirma las tendencias observadas, por separado, en los partidos. La curva es prácticamente inapreciable en las zonas con mayor porcentaje de niños y jóvenes. Sin embargo, el apoyo a la izquierda sí es claramente mayor conforme aumenta el número de iliciantes de entre 20 y 39 años. A partir de ahí, la tendencia se invierte: en las zonas con mayor porcentaje de personas de más de 40 años, la derecha tiende a ganar apoyos. Y lo mismo sucede cuando aumenta el porcentaje de población femenina.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;story/40032&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-diversidad-se-desplaza-por-la-izquierda&quot;&gt;La diversidad se desplaza por la izquierda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las zonas de Elche con mayor diversidad de nacionalidades tienden a registrar un mayor apoyo a las formaciones de izquierda. Se trata de una de las tendencias más evidentes del cruce de variables poblacionales con el voto. La presencia de ciudadanos del continente americano ejerce una influencia reducida, pero las secciones en las que residen más personas de áfrica o del resto de la Unión Europea se decantan claramente el bloque de Podemos, Compromís y PSOE. En las zonas con mayor porcentaje de personas nacidas en España, en cambio, tiende a crecer el apoyo a los partidos de derecha.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;story/40034&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;participar-es-de-derechas&quot;&gt;Participar es de derechas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La curva de este cruce de datos se observa al tener en cuenta la participación. Y de nuevo favorece a la derecha. Las zonas con mayor asistencia a las urnas, como la de Porta de La Morera y Filet de Fora (2_12 y 2_23) o el Colegio Ferrández Cruz (1_04), la derecha alcanzó algunos de sus mejores resultados. La izquierda, en cambio, registró un mayor apoyo en zonas con menor participación como el barrio de Los Palmerales (2_11 y 2_10) o el Polideportivo de Carrús y el colegio Casablanca (3_27). La presencia de votos en blanco o nulos apenas ejerció una verdadera influencia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En ambos casos, la información se descargó por separado, de manera automatizada, y se agrupó en un dataset conjunto en el que se cruzaron los datos a partir del año de referencia (proceso electoral y padrón). Se creó un modelo de regresión sencillo con controles por sección entre la edad, el sexo, el país de nacimiento y el voto para comprobar que la relación entre estas variables es estadísticamente significativa. Es importante mencionar que los datos del padrón de 2008 no hacen referencia al país de nacimiento, sino a la nacionalidad, porque los primeros no estaban disponibles en el INE. Se comprobó que los datos variaban ligeramente, pero que la diferencia no era relevante para las comparaciones establecidas aquí.
&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;. Conviene señalar aquí que el eje X no siempre comienza en el 0, sino que se adapta a los datos sobre población, para que la visualización se entienda mejor.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Un posible error detectado en los resultados electorales del 28A en la sección 2 del distrito 5 supuso que no se tuvieran en cuenta estos datos en los análisis. Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/brecha-izquierda-derecha-elche/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/brecha-izquierda-derecha-elche/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El bipartidismo se refugia en el extrarradio y la edad</title>
        <description>&lt;p&gt;La suma de los dos partidos con mayor tradición democrática, PP y PSOE, tocó suelo el 28 de abril en Elche tras un leve repunte en 2016. La subida del PSOE en las elecciones generales no compensó el fuerte descenso del PP, especialmente en zonas como las pedanías y en las secciones censales con una población más envejecida. La mayor participación y la menor presencia de extranjeros tendió a favorecer a los nuevos partidos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/339037&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La suma de los dos partidos con mayor tradición democrática, PP y PSOE, tocó suelo el 28 de abril en Elche tras un leve repunte en 2016. La subida del PSOE en las elecciones generales no compensó el fuerte descenso del PP, especialmente en zonas como las pedanías y en las secciones censales con una población más envejecida. La mayor participación y la menor presencia de extranjeros tendió a favorecer a los nuevos partidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El bipartidismo se resintió considerablemente en todos los rincones de Elche, pero con diferente intensidad. En el barrio de Los Palmerales (2_10 y 2_11), gracias sobre todo al apoyo al PSOE, el descenso de los partidos convencionales fue reducido. Algo similar sucedió en las manzanas que rodean el parque 1 de Mayo (3_17). Las principales caídas, en cambio, se registraron en gran parte de las partidas rurales. Es especialmente notable el caso de la Algoda (7_23), que hasta 2011 estaba entre las zonas con mayor apoyo a los partidos convencionales. El castigo también fue considerable en zonas como las de la Ciudad Deportiva (1_17) o el Huerto de Travalón (2_24).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;story/40035&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-juventud-huye-del-convencionalismo&quot;&gt;La juventud huye del convencionalismo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La edad parece ejercer una influencia considerable en el apoyo a PP y PSOE. Los mejores resultados de los dos partidos más tradicionales se registran en las zonas con mayor presencia de ilicianos con más de 60 años. Estos apoyos también tienden a mejorar en las zonas con mayor presencia de inmigrantes. La curva más clara se obtiene al tener en cuenta la participación: las secciones censales en las que más ilicitanos fueron a las urnas prestaron menor apoyo a PP y PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En ambos casos, la información se descargó por separado, de manera automatizada, y se agrupó en un dataset conjunto en el que se cruzaron los datos a partir del año de referencia (proceso electoral y padrón). Se creó un modelo de regresión sencillo con controles por sección entre la edad, el sexo, el país de nacimiento y el voto para comprobar que la relación entre estas variables es estadísticamente significativa. Es importante mencionar que los datos del padrón de 2008 no hacen referencia al país de nacimiento, sino a la nacionalidad, porque los primeros no estaban disponibles en el INE. Se comprobó que los datos variaban ligeramente, pero que la diferencia no era relevante para las comparaciones establecidas aquí.
&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;. Conviene señalar aquí que el eje X no siempre comienza en el 0, sino que se adapta a los datos sobre población, para que la visualización se entienda mejor.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Un posible error detectado en los resultados electorales del 28A en la sección 2 del distrito 5 supuso que no se tuvieran en cuenta estos datos en los análisis. Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/bipartidismo-en-el-extrarradio/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/bipartidismo-en-el-extrarradio/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El Partido Popular pierde el liderazgo de la derecha en Elche</title>
        <description>&lt;p&gt;Las elecciones del 28 de abril han sido las de la debacle del PP como partido hegemónico en la derecha española. Elche no ha sido ajena a este fenómeno y los populares han caído de los más de  45.000 votos que obtuvieron en 2016 a los casi 25.000 depositados en las urnas el pasado 28A. Un descenso de 17 puntos, del 37,21% de 2016 al 19.5% logrado a duras penas en la última cita electoral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de estos malos resultados, la derecha sigue manteniendo la confianza de la mayor parte de los ilicitanos con un 52.62% sumando los votos recibidos por el PP, Ciudadanos y VOX.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Congreso de los Diputados, solo con los votos de Elche volvería a ser conservador aunque probablemente el Presidente del Gobierno no sería popular y Rivera, líder de Ciudadanos, podría ser investido con por una coalición de derechas con una amplia mayoría en las bancadas del hemiciclo. Un total de 194 escaños, frente a los 156 que obtendría la izquierda sumando a PSOE y Unidas Podemos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/333917&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-división-en-la-derecha-lastra-al-pp&quot;&gt;La división en la derecha lastra al PP&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Casado, a pesar de sus fuertes vínculos familiares con la ciudad, no ha conseguido ilusionar al electorado que, sin renunciar a su tendencia de voto conservador, ha tenido más opciones y ha castigado duramente al PP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La suerte está echada y las espadas en alto. Sólo el próximo 26 de mayo veremos el final de la lucha por liderar la derecha ilicitana con algo en juego mucho más real que presidir este hipotético gobierno: ser el nuevo alcalde de la ciudad de las palmeras y regir su destino durante los próximos cuatro años.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos de resultados electorales se han obtenido del &lt;a href=&quot;http://www.infoelectoral.mir.es/&quot;&gt;Ministerio del Interior del Gobierno de España&lt;/a&gt;. Para esta simulación únicamente eran necesarios los datos globales, sin separar entre distritos y secciones. Para la asignación de escaños se ha aplicado la Ley d´Hont, suponiendo que la circunscripción es únicamente Elche, y dejando fuera a los partidos que no superaron el límite del 3% de los sufragios.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/15QisXt20hQPVIIwqGwIqpbrT47dz5uED-gzQo3rxACA/edit#gid=674443035&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/parlamento-ilicitano-28A/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/parlamento-ilicitano-28A/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La periferia vuelve a teñir Elche de rojo</title>
        <description>&lt;p&gt;El Partido Socialista consiguió el 28 de abril recuperar terreno perdido en casi todas las secciones ilicitanas, aunque el caso más significativo lo podemos encontrar en una de las dos secciones del barrio de los Palmerales, la más cercana al Hospital General de Elche (distrito 2 sección 11), donde los socialistas vuelven a ser partido hegemónico y no solo revalidan victoria con el 62,50% de los votos sino que además mejoran sus datos respecto a 2016, año en el que obtuvieron el 55,68% de los votos.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxHPSOE.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337314&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;san-antón-vuelve-a-abrazar-al-psoe&quot;&gt;San Antón vuelve a abrazar al PSOE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El PSOE obtiene sus mejores datos en cuanto a recuperación de voto en el distrito 2 sección 6, que corresponde a una de las dos secciones censales del barrio de San Antón, donde se alza con el 44,09% del voto en 2019 frente al 31,66% de 2018, lo que significa casi un 14,50% más entre unas elecciones y otras..&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337822&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;las-ilicitanas-no-apoyaron-a-sánchez&quot;&gt;Las ilicitanas no apoyaron a Sánchez&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La tendencia de las mujeres ilicitanas en el voto al PSOE marca un dato claramente descendente y en las secciones donde más mujeres hay censadas, la tónica general es un descenso en el voto a este partido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si cruzamos los resultados del PSOE con la presencia de mujeres en las secciones censales, se observa que ha obtenido mejores resultados en el distrito 2 sección 11, comentado anteriormente, donde los datos censales nos dicen que el 48,66% de la población de dicho sector son mujeres. Y su peor dato se encuentra en el distrito 1 sección 2, alrededor de la basílica de Santa María, donde solo obtiene el 10,04% de los votos y allí la población femenina asciende hasta el 53,71%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la sección del barrio de los Palmerales comentada anteriormente (distrito 2 sección 11) el censo de población de entre 0 y 39 años es del 67,93%, y en este lugar el PSOE obtiene el 62,5% del voto. En cambio el distrito 1 sección 2, es donde esa misma franja de edad apenas alcanza el 37,66%  y los socialistas solo obtienen el 10,04% del respaldo de sus habitantes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337823&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;más-extranjeros-no-significa-más-intolerancia&quot;&gt;Más extranjeros no significa más intolerancia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En las secciones censales donde más población inmigrante existe los datos revelan un ascenso notable del voto a los socialistas. Y en muchas de esas secciones (la mayoría en el barrio de Carrús) ese ascenso se traduce para el PSOE en convertirse en la fuerza más votada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mayor grupo de población africana se encuentra en el Distrito 3 sección 1, alrededor de la Plaza San Agatángelo de Carrús, con un 14,35% del padrón, y en este lugar el PSOE obtiene el 43,47% de los votos. Este dato nos puede llevar a la conclusión de que no existe una tendencia entre un barrio obrero votante de izquierdas y un auge de intolerancia hacia el extranjero.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337820&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-alta-participación-del-centro-daña-al-psoe&quot;&gt;La alta participación del centro daña al PSOE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A modo de curiosidad el lugar donde el PSOE obtiene un buen resultado con el 43,98% de los votos, pero más votos nulos son contabilizados es en el Distrito 4 sección 17 adyacente a la Avenida de Novelda con Obispo Barrachina donde el 2,21% de los votos fueron anulados. Por otro lado el Partido Socialista consigue su peor resultado en la sección donde más participación hubo, hablamos del distrito 1 sección 2, zona que se encuentra alrededor de la Basílica de Santa María, donde votaron el 82,63% del censo y los socialistas sólo alcanzaron el 10,04% de los votos. En cambio en una de las secciones del barrio de los Palmerales la participación no alcanzó siquiera el 50% (47,69%), pero el PSOE se alzó con la mayoría de las papeletas obteniendo el 62,5%.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/VariacionesPSOE.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;El pasado 28 de abril se convirtió en una fecha histórica para el Partido Socialista ilicitano ya que desde 1993 no conseguía superar en votos y posicionarse como primera fuerza política en  unas elecciones generales. Desde 2008 había ido perdiendo votantes en una caída constante que le llevó de los  54.319 en ese año a los 27.384 en 2016. Pero en estas últimas elecciones, el PSOE recuperó parte del terreno perdido y consiguió volver a cifras de 2011 (35.706) e incluso mejorarlas con 36.914 electores y el 29,01% del total de electores. Pero aun así queda muy lejos de los 54.319 votos del año 2008. El partido socialista logra convencer en Elche y la fragmentación del voto en la derecha le otorga una victoria que se le resistía en unas elecciones generales desde hace 26 años.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 08 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/PSOE-periferia-de-rojo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/PSOE-periferia-de-rojo/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Las zonas nuevas y las pedanías empujan a Ciudadanos</title>
        <description>&lt;p&gt;Ciudadanos recupera el fuelle perdido en las anteriores elecciones en lugares como las pedanías de Torrellano y la Hoya, Nuevo Altabix desde el Estadio Martínez Valero hasta el Polideportivo de Altabix (antiguo Kelme), y al sur de la ciudad en la zona colindante a la carretera de Dolores. En la pedanía de la Hoya consigue imponerse y ser la fuerza más votada. Y en el casco urbano su mejor resultado lo obtiene en el distrito 2 sección 22, anejo al Estadio Martínez Valero, donde casi dobla al PP en votos y supera al PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxHCS.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Ciudadanos recupera el fuelle perdido en las anteriores elecciones en lugares como las pedanías de Torrellano y la Hoya, Nuevo Altabix desde el Estadio Martínez Valero hasta el Polideportivo de Altabix (antiguo Kelme), y al sur de la ciudad en la zona colindante a la carretera de Dolores. En la pedanía de la Hoya consigue imponerse y ser la fuerza más votada. Y en el casco urbano su mejor resultado lo obtiene en el distrito 2 sección 22, anejo al Estadio Martínez Valero, donde casi dobla al PP en votos y supera al PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/VariacionesCS.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;El mejor dato para Ciudadanos en relación a la recuperación del voto lo obtiene en el distrito 3 sección 4, en el inicio del Camino de los Magros. En 2015 entró en la liza a nivel nacional y en este lugar consiguió el 8,16% del voto, en las elecciones de 2016 superó ese dato con el 11,37% y en estas últimas elecciones casi consigue doblar a su primer dato con el 15,61% de las papeletas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337342&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-permanencia-se-juega-en-altabix&quot;&gt;La permanencia se juega en Altabix&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Su mayor caída en el histórico se produce en el distrito 1 sección 21 en Nuevo Altabix, alrededor de la Jefatura de la Policía Local de Elche, ya que en 2015 obtuvo el 34,39% y en estas últimas elecciones solo el 29,34% de los votantes le otorgó su confianza, aunque cabe destacar que los datos son prácticamente iguales a los de 2016 en los que obtuvo el 29,44%. Por lo tanto el denominado voto útil de las pasadas elecciones no ha regresado a Ciudadanos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337832&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;voto-joven-de-clase-media&quot;&gt;Voto joven de clase media&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En este mismo distrito y sección (1-21), los censados entre 0 y 39 años suponen el 52,61% de la población y de los 60 años en adelante el 31,45%, de lo que se podría deducir que el voto a Ciudadanos en un voto joven de clase media.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337829&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Su mayor remontada la encontramos en el Distrito 1 sección 5, frente al colegio Ferrández Cruz donde en 2015 obtuvo el 31,68% de los votos, cayendo en 2016 al 25,00% y recuperando algo más de cinco puntos y medio (30,63%) en las últimas elecciones.
El lugar donde hubo mayor participación y Ciudadanos obtuvo su mejor resultado fue en el distrito 2 sección 25, al sur de la ciudad y bordeando Puertas Encarnadas, donde la participación fue del 85,71% y el partido alcanzó el 30,63% de los votos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El gran beneficiado del centro derecha y ganador moral de estas elecciones sin duda ha sido Ciudadanos. No solo a nivel nacional, porque si extrapolamos los datos a nivel local, Ciudadanos se convierte en segunda fuerza en Elche con el 20,09% del voto otorgado por 25.569 ilicitanos. Estos datos mejoran en 4.647 votantes a los de 2016 y por primera vez relega a la tercera posición al Partido Popular. El partido de Pablo Casado con el 19,50%  y siendo la elección de 24.814 votantes obtiene su peor resultado en la ciudad desde 1989 donde solo consiguió 22.423 votos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 07 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ciudadanos-zonas-nuevas/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ciudadanos-zonas-nuevas/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Al PP sólo le queda el centro</title>
        <description>&lt;p&gt;Las elecciones generales del 28 de abril dibujaron un mapa en el que el dominio del PP quedó reducido a sus bastiones tradicionales del centro del casco urbano ilicitano. Los populares perdieron votos por el centro en las zonas más nuevas de la ciudad y en el extrarradio sur, y por la derecha en algunas de las pedanías.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxHPP.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/336895&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La partida de Algoda, en el distrito 7, sección 23 es la que experimenta una mayor caída en el porcentaje de votos obtenidos. Mas de un 56% de sufragios perdido en una década, en una zona tradicionalmente con mayoría del PP. El el lado opuesto, donde menos disminuyen es el el distrito 4, sección 11 con “solo” un 18% de pérdida de voto. Tiene su explicación ya que está situada en Carrús, cerca del centro de salud del Toscar y al ser una zona generalmente de mayoría socialista, la bajada afecta menos ya que se parte de un menor número de votos. Esto también sucede en el barrio de Los Palmerales y el de San Antón, ambos en el distrito 2, secciones 9, 10, 11 y 22.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337839&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;anclados-en-el-pasado&quot;&gt;Anclados en el pasado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El Partido Popular, una vez más, no consigue ilusionar a los jóvenes. Aunque no es un factor determinante, sí que es obvio que según avanzamos en la franja de edad, el voto es más conservador. Hasta los 59 años, la tendencia es descendente: a mayor número de votantes de esa edad, menos votos al PP. Por contra, de 60 hacia arriba el porcentaje sube a favor de los populares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al sexo, y al igual que en pasadas elecciones, a más mujeres, mayor voto conservador. En general el porcentaje de hombres y mujeres en bastante similar en todas las secciones, pero en la 2-03, en los alrededores de la Glorieta, ellas son un 55,80% y es una de las 22 secciones donde el PP ha ganado en estas elecciones. Donde menos mujeres hay, en Torrellano, sección 7-04 y con un 46.33% el resultado final ha sido de un empate entre PP y PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337840&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La influencia que la existencia de inmigrantes tiene en el porcentaje de voto obtenido por los populares apenas tiene efecto pero si quisiéramos marcar una tendencia, en zonas con más vecinos procedentes de África,  menos votos obtiene el PP, mientras que en zonas con predominio de residentes americanos, los conservadores obtienen un mejor resultado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337841&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Una vez más, Elche rompe la tendencia nacional de que a mayor participación, mayor voto progresista. La zona centro, feudo conservador, registra las mayores cotas de participación de toda la ciudad, muy por encima de la media.  La sección 2-23, Portalada y zona nueva del Filet de Fora, registra la mayor participación de la ciudad, con un 86% y el PP gana aunque no de manera tan contundente como en elecciones anteriores. En el lado opuesto, la sección 2-11, en el barrio de Los Palmerales y con sólo un 47,69% de votantes, los populares  consiguen un 9.18%, uno de los resultados más bajos de la ciudad&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/VariacionesPP.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;El 28 de abril de 2019 quedará en la memoria del Partido Popular ilicitano como el día en que el PSOE consiguió ganarles tras más de 25 años de hegemonía en elecciones generales. Tomando como referencia la última década, desde 2008, los populares han tenido su resultado más exiguo. La irrupción de dos partidos más en la derecha, Ciudadanos y VOX, ha hecho mella en sus números finales aunque es cierto que la suma de los tres, apenas ha provocado un desequilibrio entre conservadores y progresistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los resultados plasmados en un mapa nos hablan de dos zonas claramente diferenciadas: conservadoras y progresistas. También nos cuentan que, cuando se produce un trasvase de votos entre bloques, se suele realizar por barrios y calles y que las zonas fuertes de cada partido resisten los embates del ciudadano disgustado e indignado que deja muchas veces su ideología en casa.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 06 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/PP-solo-queda-centro-elche/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/PP-solo-queda-centro-elche/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El morado se destiñe hasta el extrarradio</title>
        <description>&lt;p&gt;El apoyo de Unidas Podemos en el centro nunca ha sido importante, pero el 28 de abril los resultados de la formación morada empeoraron incluso en sus zonas fuertes. El partido no ha tenido en ninguna de las anteriores elecciones la confianza mayoritaria de los ilicitanos. En 2016 solo ganó en 4 de las 171 secciones de las que se compone la ciudad. Este 2019 los resultados no han mejorado.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxHPODEMOS.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337325&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el distrito 8 sección 6 su caída ha sido en picado, concretamente de un 14’32%. No debemos olvidar que fue justamente aquí, en la parte adyacente a la rotonda del Aljub, donde en 2016 obtuvo su mejor resultado (28’61%), sin embargo este 2019 los ciudadanos abandonaron al partido dejando su porcentaje de votos en el 14’29 %.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si extrapolamos los porcentajes a cifras, Unidas Podemos ha pasado de tener 24.661 votos en la ciudad a 16.775 en este 28A. La pérdida ha sido de 7.886 votos. La explicación de esto puede tener dos motivos: por un lado, la desilusión de los ciudadanos con el partido morado por las diferencias internas que ha sufrido y que han generado incertidumbre en sus votantes o, por el otro, en que los ilicitanos hayan optado por el voto útil.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/VariacionesPodemos.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Dentro del declive, hay zonas en las que el voto no ha variado de manera significativa. Este es el caso de las manzanas más cercanas a La Glorieta, en la que en 2016 el porcentaje de votos fue el 9’20% y en estas elecciones ha bajado a un 4’98%, esta zona podría considerarse como la más fiel al partido en estas elecciones.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337383&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-sexo-no-influye-en-el-partido-morado&quot;&gt;El sexo no influye en el partido morado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En el caso de Unidas Podemos la variable ‘hombre/mujer’ es indiferente en cuanto al voto, ya que en secciones con porcentajes de mujeres en censo similares ha obtenido resultados muy dispares, por ejemplo: en el distrito 5-23 el censo de mujeres representa el 50’34% y el porcentaje de votos al partido morado ha sido el 19’67%; mientras que, por otro lado en el distrito 2-02 el censo de mujeres es un 54’05 y el resultado fue un 4’98%. Aunque la tendencia en voto de las mujeres en cuanto a este partido ha descendido en comparación a años anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337755&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;favorecidos-por-la-inmigración&quot;&gt;Favorecidos por la inmigración&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El voto a Unidas Podemos varía según el porcentaje de población española que vive en esa zona. En los lugares donde más ciudadanos de nacionalidad española hay el voto tiende a descender, sin embargo en las zonas donde es mayor la población extranjera el apoyo al partido aumenta. Es el caso del distrito 5-23 donde el porcentaje de población española es el 75’74% y el de votos al partido de 19’67%, mientras que en el distrito 2-02 hay un 91’01% de la población que es española y los votos al partido fueron el 4’98%&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 05 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/podemos-se-va-al-extrarradio/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/podemos-se-va-al-extrarradio/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Vox germina en el campo de Elche</title>
        <description>&lt;p&gt;Vox no consiguió el 28A alzarse con la victoria en ninguna de las secciones del casco urbano de Elche. Ni siquiera en la zona centro, con un voto más girado a la derecha, obtuvo mejores resultados.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxHVox.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;En todas las secciones censales del centro de Elche el Partido Popular sigue siendo la fuerza más votada seguida de Ciudadanos. Por otra parte, en los barrios que desde siempre se han considerado obreros Vox no consigue germinar del todo y aunque en muchas de sus secciones censales consigue superar al PP, queda lejos de otras formaciones como PSOE, Ciudadanos o Unidas Podemos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337844&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La tendencia del voto joven entre 20 a 39 años marca una ligera descendencia por debajo de la media respecto a otros partidos, pero el voto entre 40 a 59 años sí que marca un ligero ascenso lo que nos hace suponer que el mayor caladero de votos de Vox está comprendido entre los 35 a 50 años. En cuanto al voto de las mujeres a esta formación también podemos apreciar un descenso conforme a la media.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337846&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;las-pedanías-se-convierten-en-abono-fértil&quot;&gt;Las pedanías se convierten en abono fértil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si analizamos el voto por edad el lugar donde Vox obtiene su mejor resultado entre el censo comprendido de 0 a 39 años es en la pedanías de Jubalcoi (distrito 7 sección 19), que comprende el norte del casco urbano desde la Ronda Este hasta el pantano, con una participación del 75% y  en el que la población de dicha edad es del 46,47%  Vox alcanza el 22,09% del voto. En este distrito la población extranjera es prácticamente nula. La población entre 40 a 59 supone el 28,71% del censo y a partir de los 60 años son el 26,82%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el distrito 7 sección 23, partida de la pedanía de Algoda, Vox se impone con un empate técnico con el PSOE y una mínima ventaja, siendo la fuerza más votada (161 votos frente a 160).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337845&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-apoyo-a-vox-no-florece-en-la-clase-trabajadora&quot;&gt;El apoyo a Vox no florece en la clase trabajadora&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La formación verde obtiene su peor resultado en el distrito 3 sección 3, en el barrio de Porfirio Pascual con el 6,97% de los votos y donde depositaron su papeleta el 69,8% de los electores. En esta zona la población comprendida entre 0 a 39 años es del 41,02%, los vecinos entre 40 a 59 años son el 28,47% y a partir de los 60 suponen el 30,51%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El partido de Santiago Abascal, que ha estado en boca de todos en los últimos meses, entra con fuerza en el Congreso de los Diputados. El partido de la derecha radical consigue 24 diputados con un total de 2.677.173 papeletas y el 10,26% del voto. Aunque siendo unos datos muy favorables la formación no consigue alcanzar sus expectativas que iban mucho más allá de lo obtenido. En Elche Vox alcanza los 16.576 votos y se convierte en quinta fuerza con el 13,03%. Hasta el momento España era la rara avis europea al no tener representación en su parlamento de un partido de la derecha radical, pero esa excepción en este caso no ha confirmado la regla.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/vox-germina-campo-elche/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/vox-germina-campo-elche/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Compromís sólo despega en el sur</title>
        <description>&lt;p&gt;Los pobres resultados de Compromís en su regreso en solitario a las Elecciones generales se explican, sobre todo, por el escaso apoyo generalizado que obtuvieron en amplias zonas del centro, de barrios como Carrús o de las partidas rurales del norte. La coalición mejoró sus resultados en secciones censales del sur, especialmente en calles clave de El Pla y El Raval, pero incluso ahí sus apoyos nunca llegaron al 5%.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxHCompromis.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;850&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;El mapa que Compromís dibujó el 28 de abril en Elche fue sin duda el más modesto y plano de los seis partidos más votados. La lista encabezada por Aitana Joana Mas en la provincia de Alicante sólo despuntó ligeramente en las manzanas que hay frente al Centro de Salud de El Raval (2_18) y en el cruce de las calles Pedro Juan Perpiñán con Hilarión Eslava (6_18). En muchas zonas de Carrús, en cambio, la coalición apenas superó el 1% del total de apoyos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337375&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;escasa-fidelidad&quot;&gt;Escasa fidelidad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ha transcurrido casi una década desde la última vez que Compromís se presentó en solitario a unas Generales y las variaciones son relativas, pero parece evidente que existe una importante volatilidad en el votante de esta formación. La zona que queda al sur del Puente de la Virgen, por ejemplo, en la que en 2011 un 5% de los ilicitanos votaron a la coalición, se situó el 28A sobre la media de apoyos al partido en la ciudad. En la zona de Parque 9 de octubre, donde Compromís obtuvo más de un 3% de apoyos en 2011, este año apenas obtuvo un puñado de votos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;no-importan-los-años-ni-el-sexo&quot;&gt;No importan los años ni el sexo&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337790&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La edad y el sexo ejercen escasa influencia en el apoyo a Compromís. La formación tiende a obtener más apoyos en las zonas con más niños y adolescentes y con una población de entre 40 y 59 años, mientras que cotiza a la baja en el resto de franjas. La mayor presencia de mujeres le favorece, pero muy ligeramente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;más-apoyos-en-las-zonas-con-menos-inmigración&quot;&gt;Más apoyos en las zonas con menos inmigración&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337789&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La variable de la nacionalidad sí parece tener un poco más de repercusión. Compromís tiende a cosechar mejores resultados conforme disminuye el porcentaje de extranjeros en las secciones censales de la ciudad, especialmente de inmigrantes del norte de África.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-compromís-sí-le-gusta-participar&quot;&gt;A Compromís sí le gusta participar&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/337788&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A diferencia de lo que sucedió con el bloque de la izquierda el 28A, Compromís se vio favorecido por la participación. Gran parte de sus mejores resultados se registraron en las secciones censales en las que un mayor porcentaje de ilicitanos acudieron a su cita con las urnas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En ambos casos, la información se descargó por separado, de manera automatizada, y se agrupó en un dataset conjunto en el que se cruzaron los datos a partir del año de referencia (proceso electoral y padrón). Se creó un modelo de regresión sencillo con controles por sección entre la edad, el sexo, el país de nacimiento y el voto para comprobar que la relación entre estas variables es estadísticamente significativa. Es importante mencionar que los datos del padrón de 2008 no hacen referencia al país de nacimiento, sino a la nacionalidad, porque los primeros no estaban disponibles en el INE. Se comprobó que los datos variaban ligeramente, pero que la diferencia no era relevante para las comparaciones establecidas aquí.
&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;. Conviene señalar aquí que el eje X no siempre comienza en el 0, sino que se adapta a los datos sobre población, para que la visualización se entienda mejor.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Un posible error detectado en los resultados electorales del 28A en la sección 2 del distrito 5 supuso que no se tuvieran en cuenta estos datos en los análisis. Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 03 May 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/compromis-solo-cambia-lugar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/compromis-solo-cambia-lugar/</guid>
        
        
        <category>resultados</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
