<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Local Data Lab</title>
    <description>Seminario de periodismo de datos en el ámbito local.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 10 May 2019 18:46:35 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 10 May 2019 18:46:35 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>
    
      <item>
        <title>Urnas llenas, votos para la derecha</title>
        <description>&lt;p&gt;Las urnas de las secciones censales de Elche que más se han llenado en las últimas cuatro elecciones generales han favorecido a los partidos de derecha y centroderecha. La relación entre el voto de protesta es menos clara, pero tiende a favorecer a PP y PSOE, los dos partidos con mayor recorrido.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;participar-no-es-de-izquierdas&quot;&gt;Participar no es de izquierdas&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297212&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La movilización favorece a PP y a Ciudadanos. El Partido Popular obtiene gran parte de sus mejores resultados en las zonas de Elche que en las últimas cuatro elecciones generales registraron un mayor porcentaje de participación. Algo similar sucede con la formación naranja, en los dos últimos comicios, con una dinámica casi idéntica en ambas convocatorias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el PSOE, la tendencia es totalmente contraria, especialmente en 2’15 y 2016. Algunos de sus mejores resultados se registraron en secciones como la que corresponde al barrio de Los Palmerales, donde la participación fue la más baja de la ciudad. Esta relación también se observa en el caso de Podemos, pero con una línea bastante más plana.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;votos-en-blanco-para-los-partidos-convencionales&quot;&gt;Votos en blanco para los partidos convencionales&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297220&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La relación entre el voto en blanco, en teoría una de las formas de desacuerdo con todas las propuestas, y el apoyo a los diferentes partidos es mucho más leve. Aun así, sí es posible observar un mayor porcentaje de votos al PSOE y sobre todo al PP en aquellas secciones censales en las que se depositaron sobres vacíos, especialmente en 2011. La curva de los nuevos partidos, Ciudadanos y Podemos, es prácticamente plana.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-voto-nulo-no-le-sirve-a-nadie&quot;&gt;El voto nulo no le sirve a nadie&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297223&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Apenas se observa ningún tipo de relación entre el voto nulo y los resultados de los partidos. El voto de protesta contra el sistema (o el error) no parece estar vinculado con ninguno de estos cuatro grandes partidos. Incluso si cabe un poco menos con Ciudadanos, que obtiene unos resultados ligeramente inferiores cuando el voto nulo aumenta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 23 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/urnas-llenas-votos-derechas/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/urnas-llenas-votos-derechas/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La izquierda pierde con la edad</title>
        <description>&lt;p&gt;Los resultados electorales de las últimas cuatro elecciones generales en Elche reflejan la influencia de la edad. Los votos, analizados por secciones censales, constatan que en las zonas con mayor presencia de jóvenes, PSOE y Podemos obtienen mejores resultados que en las que reside una población con mayor edad. Algo similar sucede en Ciudadanos, donde el año de nacimiento de los ilicitanos ejerce una influencia todavía mayor. En el PP, en cambio, sucede lo contrario: sus resultados mejoran cuando crece la edad de sus electores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;0-19-años-ciudadanos-domina-entre-los-padres-con-hijos-a-su-cargo&quot;&gt;0-19 años: Ciudadanos domina entre los padres con hijos a su cargo&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/290450&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ciudadanos presenta la tendencia más positiva en las secciones censales de Elche con mayor porcentaje de menores de 19 años. El partido naranja obtiene sus mejores resultados en las zonas en las que estos niños y jóvenes, la inmensa mayoría dependientes económicamente de sus padres, constituyen un mayor porcentaje de la población.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La línea del PSOE en estas zonas también crece, aunque de manera menos evidente. El apoyo aquí fue mucho mayor en 2008, cuando la mayor parte de sus mejores resultados se produjeron en las secciones más rejuvenecidas. La tendencia empezó a revertirse en 2011 y cambió definitivamente en 2015, coincidiendo con el surgimiento de los nuevos partidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta variable apenas influye en el voto de Podemos. En el del PP, en cambio, sí se observa un claro descenso de sus resultados en las zonas con menor porcentaje de menores de 19 años, especialmente a partir de 2011.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;20-39-años-el-psoe-aún-seduce-a-los-millenial&quot;&gt;20-39 años: el PSOE aún seduce a los millenial&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297137&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El PSOE es el partido que, con mucha diferencia, obtiene más votos de las zonas de Elche con más personas de entre 20 y 39 años. Esta relación se observa en las últimas cuatro elecciones generales, pero con mayor claridad en 2008. Esta tendencia también se observa con cierta claridad tanto en Ciudadanos como en Podemos, pero se neutraliza en el PP.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;40-59-años-los-partidos-tradicionales-caen-entre-los-maduros&quot;&gt;40-59 años: los partidos tradicionales caen entre los “maduros”&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297139&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las zonas en las que más ilicitanos tienen entre 40 y 59 años se han convertido en el mayor coladero de los partidos tradicionales. La tendencia es aún más marcada en el PSOE, pero también se advierte con claridad en el PP, que obtiene gran parte de sus peores resultados en estas secciones censales. Sucede lo contrario entre los nuevos partidos, especialmente en Podemos, tanto en 2015 como en 2016.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;60-79-años-el-pp-arrasa-entre-los-mayores&quot;&gt;60-79 años: el PP arrasa entre los mayores&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297143&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las secciones con mayor porcentaje de empadronados de entre 60 y 79 años son territorio del PP. El Partido Popular obtiene mejores resultados cuanto mayor población hay de esta edad incluso en 2015, cuando obtuvo su peor balance general de votos. Sucede lo contrario en el resto de partidos, con una especial trascendencia en el PSOE y, contra lo que se podría presuponer, en Podemos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;más-de-79-años&quot;&gt;Más de 79 años&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297168&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La presencia de mayores de 79 años, probablemente por el menor porcentaje de este intervalo de edad en todos los sectores, es el que menor influencia ejerce en todos los partidos. La relación es claramente negativa en el PSOE y Ciudadanos, pero se mantiene prácticamente plana en PP y Podemos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En ambos casos, la información se descargó por separado, de manera automatizada, y se agrupó en un dataset conjunto en el que se cruzaron los datos a partir del año de referencia (proceso electoral y padrón). Se creó un modelo de regresión sencillo con controles por sección entre la edad, el sexo, el país de nacimiento y el voto para comprobar que la relación entre estas variables es estadísticamente significativa. Es importante mencionar que los datos del padrón de 2008 no hacen referencia al país de nacimiento, sino a la nacionalidad, porque los primeros no estaban disponibles en el INE. Se comprobó que los datos variaban ligeramente, pero que la diferencia no era relevante para las comparaciones establecidas aquí.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/la-izquierda-pierde-con-la-edad/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/la-izquierda-pierde-con-la-edad/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La inmigración se desplaza a la izquierda</title>
        <description>&lt;p&gt;El respaldo a los partidos que, en teoría, ponen más límites a la inmigración disminuye en las zonas de Elche con menor número de nacidos en España. Los datos deben analizarse con cautela, pero teniendo en cuenta que la mayor parte de los extracomunitarios no tienen derecho a voto en las elecciones generales, parece evidente que el rechazo a los inmigrantes no es mayoritario en sus vecindarios.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pocos-inmigrantes-y-votos-progresistas&quot;&gt;Pocos inmigrantes y votos progresistas&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297182&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los resultados del PP mejoran cuanto mayor es el número de nacidos en España en las secciones censales ilicitanas. Lo mismo sucede en Ciudadanos, cuyos mejores resultados se producen en varias de las zonas con menor porcentaje de extranjeros de la ciudad. Con Podemos pasa lo contrario, y esta tendencia se acentúa en los resultados del PSOE, especialmente en las últimas elecciones generales.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ciudadanos-fuera-de-la-ue&quot;&gt;Ciudadanos fuera de la UE&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297185&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ciudadanos es el único partido cuyos apoyos tienden a reducirse conforme aumenta el porcentaje de residentes del resto de la Unión Europea. En el resto de formaciones, la tendencia es la contraria, aunque con especial énfasis en el PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;áfrica-no-vira-a-la-derecha&quot;&gt;África no vira a la derecha&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297192&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los mayores contrastes se encuentran al tener en cuenta la población del continente africano, especialmente del Magreb. En las secciones censales con mayor presencia de estos inmigrantes, el PP obtiene muchos de sus peores resultados. Sucede prácticamente lo opuesto al tener en cuenta la distribución del voto del PSOE, que conserva algunos de sus graneros de votos en diversas zonas como las de Carrús. Algo similar sucede al comparar a Ciudadanos y Podemos, cuyos resultados tienden a bajar y ascender respectivamente en estas zonas, aunque con curvas menos pronunciadas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;sudamérica-conserva-sus-votos&quot;&gt;Sudamérica conserva sus votos&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297194&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La influencia del porcentaje de nacidos en el continente americanos, casi siempre del sur, es menos trascendente en los votos registrados en las cuatro últimas elecciones generales en Elche. Aun así, el aumento de la presencia de este tipo de inmigrantes tiende a mejorar los resultados de los partidos de la izquierda y a empeorar los de la derecha. No obstante, esta influencia apenas se aprecia en los votos del PP y Podemos y, en cambio, se acentúa en Ciudadanos y el PSOE. El voto de estas zonas, por lo tanto, se hace fuerte en los partidos más tradicionales.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En ambos casos, la información se descargó por separado, de manera automatizada, y se agrupó en un dataset conjunto en el que se cruzaron los datos a partir del año de referencia (proceso electoral y padrón). Se creó un modelo de regresión sencillo con controles por sección entre la edad, el sexo, el país de nacimiento y el voto para comprobar que la relación entre estas variables es estadísticamente significativa. Es importante mencionar que los datos del padrón de 2008 no hacen referencia al país de nacimiento, sino a la nacionalidad, porque los primeros no estaban disponibles en el INE. Se comprobó que los datos variaban ligeramente, pero que la diferencia no era relevante para las comparaciones establecidas aquí.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/inmigracion-desplaza-izquierda/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/inmigracion-desplaza-izquierda/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Las ilicitanas se inclinan hacia la derecha</title>
        <description>&lt;p&gt;El género ejerce una influencia reducida, pero patente en los resultados de las cuatro elecciones generales en Elche. Los partidos de derecha o centroderecha se ven favorecidos por la mayor presencia de mujeres, mientras que esta variable perjudica a los de izquierda o centroizquierda.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/297173&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las secciones censales en las que el PP alcanzó un mayor porcentaje de votos se caracterizan por una mayor presencia de mujeres. Esta tendencia se observa en todos los comicios analizados sin variaciones aparentes. La línea de este cruce de variables es prácticamente imperceptible en Ciudadanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta relación se invierte en el caso de Podemos, donde a mayor presencia de mujeres, el porcentaje de votos obtenidos se reduce. Pero sobre todo se acentúa en el PSOE, que registra sus mejores resultados en las zonas de Elche con mayor porcentaje de hombres. Esta tendencia se observa en los cuatro comicios electorales, pero todavía más en las generales de 2016.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En ambos casos, la información se descargó por separado, de manera automatizada, y se agrupó en un dataset conjunto en el que se cruzaron los datos a partir del año de referencia (proceso electoral y padrón). Se creó un modelo de regresión sencillo con controles por sección entre la edad, el sexo, el país de nacimiento y el voto para comprobar que la relación entre estas variables es estadísticamente significativa. Es importante mencionar que los datos del padrón de 2008 no hacen referencia al país de nacimiento, sino a la nacionalidad, porque los primeros no estaban disponibles en el INE. Se comprobó que los datos variaban ligeramente, pero que la diferencia no era relevante para las comparaciones establecidas aquí.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ilicitanas-inclinan-derecha/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ilicitanas-inclinan-derecha/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Los votantes de Elche prefieren un gobierno nacional del Partido Popular</title>
        <description>&lt;p&gt;En la tradición política y electoral de EEUU quién vence en el estado de Ohio se convierte en Presidente de la nación más poderosa del mundo. Los politólogos españoles han realizado múltiples análisis y escrito libros intentando averiguar qué región española podría ser nuestro “Ohio” y &lt;a href=&quot;https://elpais.com/politica/2015/10/08/actualidad/1444335805_496770.html&quot;&gt;Aragón es la elegida&lt;/a&gt;. Incluso el pueblo de &lt;a href=&quot;https://www.elmundo.es/cronica/2019/04/16/5caf8a0121efa0ba698b4611.html&quot;&gt;Calanda&lt;/a&gt; se coloca en este epicentro de modelos, en este caso de la llamada “España vaciada”.  Pero ¿qué pasaría si el gobierno de la nación se decidiese en Elche?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si solo votaran los ilicitanos, en los últimos diez años la respuesta es evidente:el presidente sería del Partido Popular. En el periodo del bipartidismo, los resultados son clarísimos y los populares gozarían de una cómoda mayoría. En las dos últimas generales, con la irrupción de Ciudadanos y Podemos, se habría repetido el gobierno que efectivamente dirigió España y no habría habido moción de censura ya que el PSOE no alcanzaría una mayoría para que prosperara, con lo que Mariano Rajoy continuaría a la cabeza del Ejecutivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;una-ciudad-con-mayoría-obrera-y-sin-embargo-conservadora&quot;&gt;Una ciudad con mayoría obrera y sin embargo conservadora&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/312090&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Es paradójico que en Elche, una ciudad con un importante tejido empresarial, con mucha inmigración, tanto nacional como internacional, y con dos barrios que han aparecido recientemente en la &lt;a href=&quot;https://www.agenciatributaria.es/AEAT.internet/datosabiertos/catalogo/hacienda/Estadistica_del_IRPF_por_codigo_postal.shtml&quot;&gt;estadística de declarantes del IRPF que realiza la Agencia Tributaria, entre los diez de menor renta disponible&lt;/a&gt;, se vote mayoritariamente al Partido Popular y no al PSOE como opción prioritaria. Es cierto que esto sólo sucede en elecciones generales y la prueba es que desde los primeras comicios locales en 1979, únicamente ha habido un alcalde popular y curiosamente también ha sido la única mujer que ha llegado a regir el consistorio ilicitano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero esto solo es una ficción.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos de resultados electorales se han obtenido del &lt;a href=&quot;http://www.infoelectoral.mir.es/&quot;&gt;Ministerio del Interior del Gobierno de España&lt;/a&gt;. Para esta simulación únicamente eran necesarios los datos globales, sin separar entre distritos y secciones. Para la asignación de escaños se ha aplicado la Ley d´Hont, suponiendo que la circunscripción es únicamente Elche, y dejando fuera a los partidos que no superaron el límite del 3% de los sufragios.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/15QisXt20hQPVIIwqGwIqpbrT47dz5uED-gzQo3rxACA/edit#gid=674443035&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/votantes-elche-partido-popular/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/votantes-elche-partido-popular/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Reyes del campo y el centro</title>
        <description>&lt;p&gt;El centro y las pedanías se han convertido en los graneros de votos de un Partido Popular que lleva una década dominando las elecciones generales en Elche. 
En 2008, los resultados siguen su línea habitual en elecciones generales. El centro, las pedanías y las zonas nuevas de la ciudad son claramente populares. En el resto, ganó el PSOE, pero sin alcanzar la mayoría en la localidad. El 51.71% de los ilicitanos votan al PP, frente al 41.56% que se decantaron por los socialistas. 
En 2011, el PP, al igual que en el resto de España, barre ganando incluso en la mayoría de secciones tradicionalmente socialistas. La ola “popular” arrasa por completo en el municipio, llegando a alcanzar la alcaldía en las municipales de ese mismo año, algo que nunca había ocurrido en democracia en la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxPP.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;2015-y-2016-el-camino-al-voto-útil&quot;&gt;2015 y 2016: el camino al voto útil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En 2015, los populares ganan en 105 de las 171 secciones. El campo ilicitano (distrito 7) es por completo azul. En el centro, la victoria del PP llega a alcanzar el 63% de los votos válidos en las secciones 3 y 4 del distrito 1. Los conservadores también superan el 50% en las zonas 1 y 5 del distrito 1, en las 1, 2, 3 y 4 del distrito 2 y en la 2 y la 28 del distrito 5, todas ellas en el corazón de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el 2016, el número de secciones azules se eleva a 122. Lo más destacable es cómo en el distrito 1, las secciones 16 a 21 se pasan en bloque de Ciudadanos, que fue el partido más votado en 2015, al PP. Lo mismo sucede en las secciones 21, 22 y 23 del distrito 2, que se sitúan en la zona del Nuevo Altabix.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-slope chart&quot; data-src=&quot;visualisation/296516&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el otro extremo ideológico, las secciones 4-19, 5-26 y 6-9, en la zona oeste de la ciudad, el voto pasa de Podemos al PP. Incluso en zonas de clara tradición de voto a PSOE, la 4-4 y la 3-24,  ambas en el barrio de Carrús, el votante en la repetición de elecciones se decantó por los populares, aunque con menos fuerza, lo que provocó el empate entre ambos.
Con la tradición conservadora de la ciudad, no extraña que la repetición de elecciones hiciera inclinar la balanza del lado popular. La posibilidad de un pacto de izquierdas en el Gobierno de la nación movilizó voto hacía el PP desde Ciudadanos y el PSOE. Secciones cómo la 2-11, en el barrio de Los Palmerales, donde los socialistas arrasaban, vio incrementado el voto a la derecha de un 14% en 2015 a un 23% en 2016&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este último año electoral, con la menor participación registrada en unas generales, el 73.57%, la distribución del voto al PP se mantiene fiel en el centro y el campo, incrementándose en las zonas nuevas de la ciudad (Altabix principalmente) Los populares suben desde el 31.85% al 37,01% de los papeletas válidas, en un claro voto de rechazo a los pactos esbozados a nivel nacional, pero sin alcanzar ni remotamente el 54,03% que obtuvieron en 2011. Los nuevos partidos han cumplido su papel de plantar cara al bipartidismo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/297226&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al porcentaje alcanzado en cada sección, la participación influye claramente y, en líneas generales, a mayor número de votantes, más mayoría para los conservadores. En la relación del voto con el género, la sección 4 del distrito 1, con un 55.17% es en la que más votantes de mujeres hay en toda la ciudad, y gana la derecha, mientras que en la 21 del distrito 3 con sólo un 47,31% gana el PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/296663&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En las últimas elecciones generales, las de 2016, la sección 4 del distrito 1 es la que mayor porcentaje de voto del PP aglutina: un 72%. En el lado opuesto la sección 21 del distrito 3, con el 20,54% es la que menos voto conservador cosecha en sus urnas, , lejos del 38% del PSOE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por edades, en la sección 1-4, los jóvenes de 0  a 39 años conforman el 41.12% del censo, mientras que la misma franja de edad supone el 46.85% de los votantes de la 3-21. Por contra, los mayores de 79 años son el 8.78% en la sección 1-4 y el 6.1% en la 3-21. De los datos se deduce que en  la sección 3-21 hay más jóvenes  y  padres con niños menores de 18 años, mientras en la 1-4 hay más ancianos, aunque los porcentajes no muestran una diferencia espectacular. Así, en la zona con mayoría de voto conservador, en general, hay más mujeres y la edad media supera a la de zonas con voto socialista.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 19 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/pp-reyes-campo-centro-elche/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/pp-reyes-campo-centro-elche/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El PSOE se queda en la periferia</title>
        <description>&lt;p&gt;Existen dos grandes bastiones para el PSOE en Elche que, según los datos analizados a partir de las elecciones generales de 2008, poco se han modificado: el barrio de los Palmerales y una gran área del barrio de Carrús y más concretamente en la zona de Casablanca. Aunque es cierto que en 2008 una amplia mayoría de la población ilicitana eligió al Partido Popular como su opción de gobierno con 67.584 votos y el 51.71 %.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxPSOE.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;En 2011, el PP vuelve a imponerse con el apoyo de 67.268 personas y el 54,58% del voto casi doblando al PSOE que acaba con 35.676 y un 28,95%. Como es habitual, en las secciones centrales de la ciudad, los socialistas obtienen sus peores resultados, desplomándose hasta un 9,42% en la sección 2 del distrito 1 alrededor de la Plaza de la Merced.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En las elecciones generales de 2015, el PSOE sufre otro varapalo, aunque sigue manteniendo sus secciones más representativas, pero incluso en ellas se puede apreciar el descenso del voto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2016, debido a la imposibilidad de formar gobierno a nivel nacional, se vuelven a convocar unas elecciones generales y en esta ocasión mantiene resultados con una leve pérdida de votos siguiendo la tendencia de elecciones anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;enfermos-del-doctor-sapena&quot;&gt;Enfermos del Doctor Sapena&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-slope chart&quot; data-src=&quot;visualisation/296745&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En la evolución del voto en el caso del PSOE los casos más sangrantes se dan en el distrito 5 sección 26 que corresponde a la zona adyacente al Centro de Salud Doctor Sapena, donde se pasa de un 51,59% en 2008 al 36,75% en 2011. En 2015 sigue cayendo en barrena hasta el 23,65% y ya en las elecciones de 2016 alcanza su nivel más bajo que lo sitúa en un 22,55% del total de votos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un caso similar ocurre en el distrito 3 sección 2 que corresponde al barrio de Porfirio Pascual, (al comienzo del conocido popularmente como barrio de la Rata), donde los resultados obtenidos en 2008 fueron del 51,61%, pero en 2011 se desploma hasta el 33,28%, y en años sucesivos sigue su declive obteniendo en 2015 el 25,13% y en 2016, en su caída progresiva, se hunde hasta el 23,94%.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;castigos-de-la-edad-y-las-mujeres-españolas&quot;&gt;Castigos de la edad y las mujeres españolas&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/299596&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El PSOE constituye probablemente el partido en el que más claramente se observa la influencia de las variables demográficas. Los socialistas acusan como ninguna otra formación la presencia de un mayor porcentaje de censados mayores de 40 años, de mujeres y de personas nacidas en España.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-brecha-del-palmeral&quot;&gt;La brecha del palmeral&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/296748&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los casos más extremos en 2016 se localizan entre una zona concreta del centro, alrededor del Colegio Ferrández Cruz y el barrio de Los Palmerales. En el céntrico distrito 1 sección 4, con una participación del 83,76% y la victoria clara del PP con el 72% del voto emitido, el PSOE sólo obtuvo el 4,62%. En este sector los censados comprendidos entre 0 y 39 años fueron el 41,12%, y en la franja de edad entre 60-79 años el censo es del  20,76%. Por otro lado el censo femenino en dicha sección es del 55,76% y el masculino del 44,83%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado la menor participación se dio en el distrito 2 sección 11, ubicado en el barrio de los Palmerales, en este caso fue del 42,03%. En este sector ganó el PSOE con el 55,68% de los votos. En el censo hay un 67,72% con una edad comprendida entre 0 y 39 años mientras que las personas entre 60-79 apenas alcanza el 9,11%. El censo femenino en este bastión fue del 48,42% y el masculino alcanzó el 51,68%.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 18 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/psoe-se-le-resisten-elecciones-generales/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/psoe-se-le-resisten-elecciones-generales/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El partido de lo nuevo</title>
        <description>&lt;p&gt;En 2015 se produjo la irrupción de Ciudadanos a nivel nacional, con Albert Rivera a la cabeza. Los mejores resultados de este partido en la ciudad de Elche se dieron en la sección 21 del distrito 1 y en las 24 y 25 del distrito 2, todas ellas en la zona nueva del barrio de Altabix, con un 34,39%, un 29,46% y un 31,68% de los votos respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxCS.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;castigados-por-el-voto-útil&quot;&gt;Castigados por el voto útil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Debido a la imposibilidad de formar gobierno, en 2016 se volvieron a convocar elecciones generales y en esta ocasión Ciudadanos sufrió una merma en sus votos en las zonas antes mencionadas, en las que se produjo un descenso que probablemente se pueda explicar con el voto útil que debió ir a parar al PP.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-slope chart&quot; data-src=&quot;visualisation/296750&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Entre las elecciones de 2015 y 2016 Ciudadanos sufrió su mayor caída en el distrito 2 sección 25, que corresponde a la zona adyacente a Puertas Coloradas, donde pasó del 31,68% en 2015 al 25,00% en 2016. En el resto de zonas, Ciudadanos consiguió mantenerse ya que únicamente perdió 2.200 votos, pasando de 23.134 en 2015 a 20.922 en 2016. Aunque una mayor participación en dichas elecciones hizo que esa leve pérdida de votos fuera más dura para el partido de Rivera en Elche.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;una-formación-de-jóvenes-y-españoles&quot;&gt;Una formación de jóvenes y españoles&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/299647&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Entre las diversas conclusiones que arrojan el cruce de variables de los votos de Ciudadanos con el padrón, dos sobresalen: los resultados mejoran notablemente en los barrios con mayor peso de los menores de 40 años y en aquellos con menor índice de inmigración.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/296759&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Donde más votantes de este partido hubo en 2016 fue en el distrito 1 sección 21, en la zona de Nuevo Altabix donde obtuvo el 29,44% y votó el 83,76% del censo ganando el PP con el 39,49% de los votos. En esta sección el censo de población entre 0 y 39 años es del 69,32%, y la población entre 60 a 79 apenas alcanza el 4,11%. Si nos vamos al censo por género las mujeres suponen el 48,3% y los hombres el 51,7%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cambio la zona con peor resultado para Ciudadanos fue en el distrito 2 sección 11, en el barrio de los Palmerales, con un 4,99% de los votos y una participación del 42,03% de los censados. En esta sección ganó el PSOE con el 55,68% del voto emitido. En el censo hay un 67,72% con una edad comprendida entre 0 y 39 años mientras que las personas entre 60-79 apenas alcanza el 9,11%. El censo femenino en esta sección fue del 48,42% y el masculino alcanzó el 51,68%.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/ciudadanos-el-partido-nuevo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/ciudadanos-el-partido-nuevo/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>En Elche no se puede</title>
        <description>&lt;p&gt;Fue en 2015 cuando Podemos hizo su primera aparición en las urnas españolas, pero su entrada no cambió de manera significativa el voto en Elche. De las 171 secciones que tiene la ciudad, solo en 4 obtuvieron la confianza mayoritaria de los ciudadanos. Estos datos empeoraron en 2016, presumiblemente como consecuencia del voto útil, lo que redujo su victoria en una única zona de Elche: las manzanas de El Raval más próximas al Puente de la Generalitat.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;/assets/images/elxPODEMOS.html&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;600&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;seamless&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;El voto a este partido se concentra sobre todo en las regiones periféricas de la ciudad y en los barrios donde viven las personas de clases sociales más humildes. Por otra parte, el centro le sigue siendo fiel a la derecha, así que el porcentaje de votos a Podemos en estas secciones es casi inexistente.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;se-invierten-los-roles&quot;&gt;Se invierten los roles&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-slope chart&quot; data-src=&quot;visualisation/296774&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el año 2015, su porcentaje más alto fue un 29’47% en la sección 8 del distrito 6 (zona del Pla). Mientras, si nos desplazamos al centro de la ciudad, el voto a este partido tiende a desaparecer, ya que esta zona suele decantarse por el Partido Popular para las elecciones generales aunque a nivel municipal predominen los gobiernos socialistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, hubo zonas en las que el voto mayoritario sí que se vio afectado por la irrupción de los nuevos partidos políticos. Este es el caso de la zona del Pla (distrito 6-08) al que ya nos hemos referido. En esa parte de Elche el partido ganador en 2011 fue el PP con un 40’41% de los votos, pero en 2015 descendió casi un 20% quedándose con un 21’38%. La caída del PSOE no fue tan dura pero también se notó, el apoyo a este partido pasó de un 37’55 en 2011 a un 30’77 en 2015. Esos votos se han repartido entre Podemos que se llevó el 29’47% en esa zona y Ciudadanos que consiguió un 13’04%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De 2015 a 2016 la cosa no varió demasiado para este partido. Siguió manteniendo su porcentaje más alto en la zona del Pla, aunque con una leve caída de un 0’8%, y su resultado más bajo en la zona centro de la ciudad.
Algo curioso que ha pasado en el desarrollo de Podemos entre 2015 y 2016 es que ha sido el único partido que: por un lado, en los lugares donde más votos obtuvo en 2015 (distritos 6-8 y 1-10) durante las elecciones de 2016 disminuyó y, por otro lado, en la segunda zona donde menos apoyo consiguió en las elecciones de 2015 (distrito 2-2) el voto aumentó de 8’63% a 9’20% en las de 2016.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;de-izquierda-a-derecha-una-cuestión-de-tiempo&quot;&gt;De izquierda a derecha, una cuestión de tiempo&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/299650&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El cruce de las variables demográficas con los votos a Podemos deja claro la vinculación de sus apoyos con la juventud predominante en las secciones censales. Estas relaciones también indican el empeoramiento de los resultados en las zonas con menor índice de inmigración. Además, estos datos reflejan que la mayor presencia de mujeres en las secciones ilicitanas influye negativamente en el voto al partido morado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed flourish-scatter plot&quot; data-src=&quot;visualisation/296779&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si nos centramos en los resultados de las elecciones del año 2016 se observa que en el distrito donde más votos obtuvo Podemos (6, sección 8) el censo de las personas más jóvenes triplicó el de las personas más longevas. En este sector el censo de personas entre 0 y 39 años fue 52’63 %, mientras que con más de 60 fue un 18’8%. Aunque Podemos no se llevara la mayoría en este distrito, el PSOE sí que lo hizo. Así que puede deducirse que la izquierda se ve beneficiada por la participación de las personas más jóvenes. Mientras que la derecha es mejor acogida por la población de mayor edad.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre resultados electorales distribuidos por secciones censales, empleados en este análisis, proceden del archivo histórico electoral de &lt;a href=&quot;http://www.argos.gva.es/ahe/val/buscaEleccionesV.html&quot;&gt;Argos&lt;/a&gt;, el portal de información de la Direcció d'Anàlisi i Polítiques Públiques de la Presidència de la Generalitat, y del Ayuntamiento de Elche. Los datos sobre la composición demográfica, también separados por secciones censales, se encuentran disponibles en el &lt;a href=&quot;http://www.ine.es/dyngs/INEbase/es/operacion.htm?c=Estadistica_C&amp;amp;cid=1254736177012&amp;amp;menu=resultados&amp;amp;idp=1254734710990&quot;&gt;Padrón Continuo&lt;/a&gt; del Instituto Nacional de Estadística (INE).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel, Google Spreadsheet, SPSS y Tableau. Para simplificar el tratamiento de los datos de la edad, se agruparon en horquillas de 20 años en lugar de los 5 que proporcionaba el INE. Además, se seleccionaron aquellas variables, tanto de población (nacionalidad…) y resultados electorales (partidos más votados…) en los que había más datos disponibles y se podían obtener conclusiones más consistentes.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;, mientras que las de mapas se desarrollaron a partir de la librería de Python &lt;a href=&quot;https://bokeh.pydata.org/en/latest/&quot;&gt;Bokeh&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt; 
  &lt;p&gt;Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Tde3VYKVakCl2x8WzAm3xa9zMZvSS9LPbvzO9r6_Oco/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/podemos-elche-no-se-puede/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/podemos-elche-no-se-puede/</guid>
        
        
        <category>histórico</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>VOX es el partido que más crece en Twitter</title>
        <description>&lt;p&gt;Tanto la cuenta en Twitter de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/vox_es&quot;&gt;VOX&lt;/a&gt; como la de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Santi_ABASCAL&quot;&gt;Santiago Abascal&lt;/a&gt; lideran el ranking de seguidores ganados semanalmente frente al resto de partidos que se presentan a las Elecciones Generales del 28A. VOX ha obtenido estos últimos siete días 3.680 seguidores, una cifra mayor a las del resto, a pesar de reducir su cantidad la segunda semana de marzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde que Pedro Sánchez decidió disolver Las Cortes Generales y convocar elecciones el pasado 4 de marzo, según la fecha de &lt;a href=&quot;https://www.boe.es/boe/dias/2019/03/05/pdfs/BOE-A-2019-3109.pdf&quot;&gt;publicación en el BOE&lt;/a&gt;), el número de seguidores en las cuentas de los cinco partidos principales y la de sus líderes ha aumentado progresivamente durante la precampaña y la campaña electoral, iniciada el pasado 11 de abril.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vox-suma-3662-followers-en-campaña-electoral&quot;&gt;VOX suma 3.662 followers en campaña electoral&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/295451&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La cuenta de Twitter de Santiago Abascal, desde el inicio de la precampaña hasta esta última semana, inicio de la campaña electoral el pasado 11 de abril, se posiciona la primera entre el resto de líderes con un total de 3.362 followers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde el último lugar, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Pablo_Iglesias_&quot;&gt;Pablo Iglesias&lt;/a&gt;, líder de PODEMOS, adelanta a lo largo de estos meses a todos sus oponentes hasta situarse en segundo puesto con un total de 2.926 seguidores semanales ganados. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/pablocasado_&quot;&gt;Pablo Casado&lt;/a&gt; mantiene sus cifras hasta el inicio de campaña, momento en el que Iglesias le adelanta. Los últimos en el ranking son &lt;a href=&quot;https://twitter.com/sanchezcastejon&quot;&gt;Pedro Sánchez&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Albert_Rivera&quot;&gt;Albert Rivera&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-izquierda-adelanta-en-el-ranking&quot;&gt;La izquierda adelanta en el ranking&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/299351&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Durante la primera semana de precampaña, las cuentas oficiales de PSOE y PODEMOS comenzaron con un aumento de seguidores semanales menor al de Ciudadanos y PP hasta alcanzar niveles más elevados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;a href=&quot;https://twitter.com/PSOE&quot;&gt;PSOE&lt;/a&gt;, a partir de la segunda semana de precampaña, comienza a aumentar sus cifras hasta posicionarse en segundo puesto. Asimismo, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ahorapodemos&quot;&gt;PODEMOS&lt;/a&gt;, en cuarto lugar inicialmente, crece hasta alcanzar el tercer puesto actual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En contraste, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/CiudadanosCs&quot;&gt;Ciudadanos&lt;/a&gt; es el partido que menos ha visto aumentar su número de seguidores desde el 4 marzo hasta la actualidad. Comenzó en un segundo puesto al inicio de precampaña hasta descender drásticamente, con un ligero aumento de los seguidores la semana previa al inicio de campaña, hasta posicionarse el penúltimo. El &lt;a href=&quot;https://twitter.com/populares&quot;&gt;PP&lt;/a&gt; queda relegado a los últimos puestos, descendiendo el número de seguidores semanales progresivamente hasta situarse en último puesto.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pablo-iglesias-y-podemos-líderes-totales&quot;&gt;Pablo Iglesias y PODEMOS, líderes totales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A pesar del notable aumento en los seguidores de VOX y Abascal, son las cuentas de Pablo Iglesias y PODEMOS las que más seguidores poseen. Las actividades de &lt;em&gt;activefollowing&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;unfollowing&lt;/em&gt; permiten a las cuentas de Twitter aumentar su número de seguidores a la vez que disminuyen aquellos a los que siguen. Un comportamiento susceptible para la captación de nuevos simpatizantes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;flourish-embed&quot; data-src=&quot;visualisation/300604&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script src=&quot;https://public.flourish.studio/resources/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los followers totales se obtienen de la diferencia entre el número de seguidores y aquellas cuentas que dejan de seguir, los unfollowers. Así, Pablo Iglesias, junto a su partido, lidera el número de seguidores en Twitter, con un total de 2.2 M y 1.3 M, respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;alert alert-secondary&quot; role=&quot;alert&quot;&gt;
  &lt;h4 class=&quot;alert-heading&quot;&gt;Nota metodológica&lt;/h4&gt;
  &lt;p&gt;Los datos sobre el número de seguidores de los principales partidos políticos y sus líderes, empleados en este análisis, proceden de la herramienta de analítica de medición web y RRSS &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?q=https://socialblade.com/twitter/&amp;amp;sa=D&amp;amp;ust=1555429004402000&quot;&gt;Socialblade&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;En cuanto a la realización del ranking del aumento de seguidores, la información obtenida de Socialblade para la obtención de los gráficos se traspasó a un documento de Excel, dividido en dos hojas, para extraer dos principales variables: el número de seguidores de los partidos y el número de seguidores de los candidatos a presidente. A partir de ellas se ha llevado a cabo la obtención del número total de seguidores por semana, a través de la suma de los seguidores diarios de todas las cuentas (partidos y candidatos) desde el 4 de marzo hasta el domingo 14 de abril.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Para la obtención del número de seguidores de cada partido, se recogieron los datos de Socialblade en una hoja de Excel diferente donde se mostraban los followers de cada cuenta (partidos y candidatos).&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;El análisis de los datos se realizó con Excel y Google Spreadsheet. Las visualizaciones de gráficos interactivos se materializaron con &lt;a href=&quot;https://flourish.studio/&quot;&gt;Flourish&lt;/a&gt;. Todos los datos empleados se pueden descargar en &lt;a href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/14sndkp1rUlVYaqFKeoilzXKPHQL728KZY0doWR-7Lz4/edit?usp=sharing&quot;&gt;esta hoja de cálculo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 15 Apr 2019 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/vox-crece-twitter/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/vox-crece-twitter/</guid>
        
        
        <category>redes</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
